% --------------------- NO TOCAR ----------------------
\documentclass[a4paper, 10pt, twocolumn]{report}
\input plantillaTeXpracticasRL.sty % Incluir fichero de estilo del máster
% -----------------------------------------------------


\renewcommand{\epigraphflush}{flushleft}

% MODIFICA ESTOS DATOS
% Incluir el nombre de la obra y los nombres completos de los autores del trabajo, junto con el correo electrónico um.es para cada autor.
\title{\textbf{\textcolor{UMUblue}{Extensiones de Machine Learning \\ Aprendizaje por Refuerzo}}}
\author{
Marta Lucas Marín 	\\
\texttt{m.lucasmarin@um.es} \\[0.4cm]
Francisco José Lucas Robles 	\\
\texttt{fjlr1@um.es} \\[0.4cm]
Jorge Ruiz Ortiz 	\\
\texttt{j.ruizortiz@um.es}}
\date{
\today
\vspace{3cm}%  
\epigraph{\large{¡Nunca seré derrotado por una máquina! Jamás se inventará un programa que supere la inteligencia humana.}}{\large{G. Kasparov, 1989}\footnote{De una entrevista publicada en la edición nº 55 de la revista \textit{Jeux \& Stratégie.}}}
}

\setcounter{tocdepth}{1} % Profundidad del índice

\begin{document}

% Carátula
\begin{titlepage}
\newgeometry{margin=1in}
\maketitle
\restoregeometry
\end{titlepage}

% Resumen
\input{resumen}

% Índice
\tableofcontents

% Trabajos
\input{bandido}
\input{metodos_tabulares}
\input{metodos_aproximados}

% Bibliografía  
\begin{thebibliography}{9} % El parámetro 9 indica el ancho máximo de la etiqueta, aquí "9" es un ejemplo
	\setlength{\itemsep}{0pt} % No tocar. Reduce aún más el espacio entre ítems 
  	\setlength{\parsep}{0pt}    % No tocar. Elimina el espacio adicional entre párrafos dentro de un ítem
  	
    \bibitem{sutton2018reinforcement} % Para citar usar \cite{ref1}
    Sutton, R.S. y Barto, A.G (2018). \textit{Reinforcement Learning: An Introduction}. The MIT Press Cambridge, Second Edition.

    \bibitem{auer2002finitetime} % Para citar usar \cite{ref2}
    Auer, P., Cesa-Bianchi, N. y Fischer, P (2002). \textit{Finite-time Analysis of the Multiarmed Bandit Problem}. Machine Learning 47, 235–256.

    \bibitem{Watkins1989}
    Watkins, Christopher y Dayan, Peter. (1992). Technical Note: Q-Learning. Machine Learning. 8. 279-292. 10.1007/BF00992698. 

    \bibitem{SARSA1994}
    Rummery, G. & Niranjan, Mahesan. (1994). On-Line Q-Learning Using Connectionist Systems. Technical Report CUED/F-INFENG/TR 166. 

    \bibitem{Hasselt2010DD}
    Van Hasselt, Hado. (2010). Double Q-learning. 2613-2621.

    \bibitem{Mnih2015}
    Mnih, V. et al. (2015). Human-level control through deep reinforcement learning. \textit{Nature}, 518, 529--533.

    \bibitem{vanHasselt2016}
    van Hasselt, H., Guez, A. \& Silver, D. (2016). Deep Reinforcement Learning with Double Q-learning. \textit{AAAI-16}.

    \bibitem{Sutton2018}
    Sutton, R.S. \& Barto, A.G. (2018). \textit{Reinforcement Learning: An Introduction} (2nd ed.). MIT Press.

    \bibitem{Sutton1996}
    Sutton, R.S. (1996). Generalization in reinforcement learning. \textit{NIPS 1995}.

    \bibitem{Towers2023}
    Towers, M. et al. (2023). Gymnasium. \textit{Zenodo}. \url{https://doi.org/10.5281/zenodo.8127025}

    \bibitem{Kingma2015}
    Kingma, D.P. \& Ba, J. (2015). Adam: A Method for Stochastic Optimization. \textit{ICLR 2015}.

    \bibitem{Lin1992}
    Lin, L.-J. (1992). Self-improving reactive agents based on reinforcement learning. \textit{Machine Learning}, 8(3), 293--321.

    \bibitem{Bellman1957}
    Bellman, R. (1957). \textit{Dynamic Programming}. Princeton University Press.

    \bibitem{Silver2017}
    Silver, D. et al. (2017). Mastering the game of Go without human knowledge. \textit{Nature}, 550, 354--359.

    \bibitem{Wang2016}
    Wang, Z. et al. (2016). Dueling Network Architectures for Deep Reinforcement Learning. \textit{ICML 2016}.

    \bibitem{Schaul2016}
    Schaul, T. et al. (2016). Prioritized Experience Replay. \textit{ICLR 2016}.

    \bibitem{Hessel2018}
    Hessel, M. et al. (2018). Rainbow: Combining Improvements in Deep Reinforcement Learning. \textit{AAAI-18}.
    
\end{thebibliography}


Listar todas las referencias utilizadas en el trabajo, siguiendo un formato bibliográfico estándar de \LaTeX\/ o de alguna asociación (APA, IEEE, etc.). La información obligatoria para que tipo de publicación la puede consultar en \url{https://bibtex.eu/fields/} Se recomienda utilizar un gestor de referencias como Bib\TeX\/ para facilitar la organización de las citas solo si va a poner mucha bibliografía. 


\end{document} 